<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Reading | SHAWN LEE]]></title>
  <link href="http://shawnLeeZX.github.io/blog/categories/reading/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://shawnLeeZX.github.io/"/>
  <updated>2015-08-03T16:34:53+08:00</updated>
  <id>http://shawnLeeZX.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Shawn]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[动漫语录摘记]]></title>
    <link href="http://shawnLeeZX.github.io/blog/2014/12/17/dong-man-yu-lu-zhai-ji/"/>
    <updated>2014-12-17T10:15:00+08:00</updated>
    <id>http://shawnLeeZX.github.io/blog/2014/12/17/dong-man-yu-lu-zhai-ji</id>
    <content type="html"><![CDATA[<ul>
  <li>如谷之歌，扎根土里与风共存，与种子越冬，与鸟儿歌颂。——《天空之城》</li>
  <li>只要有你在，我就会努力。——《侧耳倾听》</li>
  <li>世界这么大，而找到真正喜欢可以落脚的地方，又实在是难。——《魔女宅急便》</li>
  <li>你已经是我心脏的一部分了。因为借走的是糖，还回的是心。——《借东西的小
人阿莉埃蒂》</li>
  <li>我们的生命太短，来不及见证那些遥远到令人恍惚的词语，比如天长地久，海
角天涯，碧落黄泉，沧海桑田。 所以，要活下去。——《幽灵公主》</li>
  <li>只要活着，就有希望。——《风之谷》</li>
  <li>信仰到底是什么呢，就是纵身一跃，就是我们跟神之间一个永远的约定，是舍
弃旧的去开始新的生活；信仰就是从今以后，再也不要放开你的手。——《悬崖
上的金鱼姬》</li>
  <li>生命可以随心所欲，但不能随波逐流。—— 《猫的报恩》</li>
  <li>从一个城市到另一个城市，只有靠自己努力。学会长大，学会承受，学会哭过
之后，还可以微笑地拥抱爸爸妈妈。—— 《魔女宅急便》</li>
  <li>容易伤害别人和自己的，总是对距离的边缘模糊不清的人。——《千与千寻》</li>
  <li>人生就是一列开往坟墓的列车，路途上会有很多站，很难有人可以至始至终陪
着走完，当陪你的人要下车时，即使不舍，也该心存感激，然后挥手道别。——
《千与千寻》</li>
  <li>什么时候我们开始无法像孩子一样肆意地大呼小叫了？心里的小情绪堆积得像
山一样高， 　　直到溢出来。与其如此，不如永远像孩子一样。—— 《龙猫》</li>
  <li>他喜欢她，无关爱情；她幸福了，所以，他也幸福了。——关于《千与千寻》中
的无脸男</li>
  <li>一个人的时候，怎么过？就算再难以承受，其实到最后我们总能走得过来。——
《魔女宅急便》</li>
  <li>爱是需要付出代价，爱是需要担当，爱是需要努力争取，爱是需要你为了对方
而放弃一些事情，并改变自己。——《悬崖上的金鱼姬》</li>
  <li>你应该要学着做你自己，面对真实的自我，只要做到这一点你就什么都不用惧
怕。——《猫的报恩》</li>
  <li>爱不是一句话，只是一个动作。——《千与千寻》</li>
  <li>阴天，晴天，雨天，你最喜欢那种天气？——《岁月的童话》</li>
  <li>因为你，我愿意成为一个更好的人，不想成为你的包袱，因此发奋努力，只是
为了想要证明我足以与你相配。——《侧耳倾听》</li>
  <li>成长是一笔交易，我们都是用朴素的童真与未经人事的洁白去交换长大的勇气、
成熟的情感、广阔的视野……或其他认为值得的东西。——《魔女宅急便》</li>
  <li>回忆是一种很奇妙的东西，它生活在过去，存在于现在，却能影响未来。——
《岁月的童话》</li>
  <li>恋爱应该是双方扶持对方共同完成自己的目标，而不是虚幻的思想、肤浅的物
质、和纸醉金迷的生活。——《侧耳倾听》</li>
  <li>因为爱你，只要你一个肯定，我就足够勇敢。——《哈尔的移动城堡》</li>
  <li>永远也不要忘记能够笑的坚强。———《千年女优》</li>
</ul>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[士与中国文化摘记]]></title>
    <link href="http://shawnLeeZX.github.io/blog/2014/08/09/shi-yu-zhong-guo-wen-hua-zhai-ji/"/>
    <updated>2014-08-09T22:22:00+08:00</updated>
    <id>http://shawnLeeZX.github.io/blog/2014/08/09/shi-yu-zhong-guo-wen-hua-zhai-ji</id>
    <content type="html"><![CDATA[<ol>
  <li>
    <p>故士穷不失义，达不离道。穷不失义，故士得己焉；达不离道，故民不失望焉。
古之人，得志，泽加于民；不得志，修身见于世。穷则独善其身，达则兼善天
下。——《尽心》上</p>
  </li>
  <li>
    <p>礼起于何也？曰:人生而有欲，欲而不得，则不能无求，求而无度量分界，则
不能无争。争则乱，乱则穷。先王恶其乱也，故制礼义以分之，以养人之欲，
给人之求。使欲必不穷乎物，物必不屈于欲，两者相持而长，是礼之所起也。</p>
  </li>
</ol>

<!-- more -->

<ol>
  <li>
    <p>学于圣人，斯为圣人。圣人之“道”源出于百姓的人伦日用。</p>
  </li>
  <li>
    <p>礼乐所由起，百年积德而可后兴也。——《汉书·叔孙通传》</p>
  </li>
  <li>
    <p>原始儒教不尚“空言”，但求“见之行事”。孔子所讲的都是一些当时人人可以懂
得的人生大道理。儒教当然也有它的的系统，但是至少从中国人的观点看，其
中自然的脉络似乎多于人为的建构。“夫子之言性与天道，不可得而闻”，所以
儒教不求“最后之因”，不问“第一原理”。孔子也许对“性与天道”都有自己的深
刻了解，但那也是“但可自洽悦，不堪持赠君”。孔子所始终关心的则在天下是
有道还是无道。他把变无道为有道的责任首先加于“士”的身上，这便是所谓
“士志于道”。他把变无道为有道的责任首先加于“士”的身上，这便是所谓“士
志于道”。总之，原始儒教要求“士”根据人人共见共喻的大道理，努力将我们
的世界改得更好一点。天下愈是无道、愈是昏暗，“士”的改造世界的责任也愈
大。的改造世界的责任也愈大。马克思说:“哲学家从来都在以各种方式来解释
世界；但真正的关键是改变它。”这个名言也许适用于西方史上的哲学家，但
是对于中国史上的“士”而言，则适得其反。如果我们从西方的观点来批评中国
思想，特别是儒家，我们可以说儒家的最大缺点正在于对世界的解释工作做得
不够，特别是逻辑系统严整的解释。但是对于人的世界而言，解释永远落后着
的。等到哲学家把世界解释清楚了，这世界早已变了。黑格尔认为只有在真实
世界已衰落的时候，哲学才会开始，大概指着这种“落后着”的情况而言。中国
的“士”则不能坐视世界的衰落而无动于衷，他们无论在平时或在乱世，都不能
忘情于怎样变无道为有道。汉代儒教的最大功效便是在于塑造了第一批这样的
“士”。循吏则代表了其中比较独特的一型。顾炎武《日知录》卷十七“两汉风
俗”条说：<br />
汉自孝武表章六经之后，师儒盛而大义未明，故新莽居摄，颂德献符者便于天
下。光武有鉴于此，故尊崇节义，敦厉名实，所常用者莫非经明行修之人，而
风俗为之一变。至其末造，朝政昏浊，国事日非，而党锢之流，独行之辈，依
人蹈义，舍命不渝，风雨如晦，鸡鸣不已。三代以下，风俗之美，无尚于东京
者。故范哗之论，以为桓、灵之间，君道秕僻，朝纲日陵，国隙屡启。故自中
智以下靡不审其崩离，而权强之臣，息其阙盗之谋，豪俊之夫屈于鄙之议，所
以倾而未颠，决而未溃，皆仁人君子心力之为。可谓知言者矣。<br />
亭林对汉代儒教兴起的解释未必恰当。且其言复别有所感，这里都毋须深究。
不过他对于东汉“士”的精神则把握得非常深刻。他引用《诗经》“风雨如晦，
鸡鸣不已”以象征儒教熏陶下的中国的“士”，尤其传神。这使我们联想到黑格
尔在《权利哲学》序中对西方哲学所作的象征性的刻划。他的话如果仿照《诗
经》体翻译成中文，大概可以说是“暮色既晦，夜鹰展翼”。(The owl of
Minerva spreads its wings only with falling of the dusk.)这两个象征
的对比生动地显示中西文化的不同风格。</p>
  </li>
  <li>
    <p>范、朱的“做事”自然不是指生产劳动。但儒家自孟子以来便强调社会分工，
所以只需所做的是对全社会有益之事，而且取予相称，则接收奉养自无可愧。
这和清教徒的分工论和工作观依然是很近似的。清教徒认为人都是必须工作，
必须有“常业”（“fixed calling”），然而不是所有的人都从事同一种行业。
因此富人也可以提供其他更有用的服务以代替体力劳动，只要他为上帝而努
力“做事”就行了。我们只要把“上帝”换成“天理”，便可发现新儒家的社会伦
理有很多都和清教若合符节。例如上面所指出的不可浪费光阴，不可说闲话，
问闲事，不可懒惰，要夙兴夜寐等等恰好也是韦伯所特别强调的清教伦理中
的要项。其最大不同之处仅在超越的根据上面。</p>
  </li>
  <li>
    <p>新儒家由相当于“一日不作，一日不食”的伦理观念。范仲淹曾说：吾遇夜就寝，
即自计一日食饮奉养之费，及所为之事。果自奉之费及所为之事相称，则鼾鼻
熟寐；或不然，则终夕不能安眠，明日必求所以称之者。——　（《邵氏
闻见后录》）</p>
  </li>
</ol>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[要事第一读书笔记]]></title>
    <link href="http://shawnLeeZX.github.io/blog/2014/04/21/yao-shi-di-yi-du-shu-bi-ji/"/>
    <updated>2014-04-21T00:41:00+08:00</updated>
    <id>http://shawnLeeZX.github.io/blog/2014/04/21/yao-shi-di-yi-du-shu-bi-ji</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>要事第一是一本充满的大智慧的书，我花了数月的时间来仔细地看这本书，和写这本书的读书笔记，终于在今天完成。它可以说在一定程度上改变了我的人生轨迹。读书笔记一万余字，见<a href="/docs/first_thing_first_reading_note.pdf">这里</a>。</p>

<p>值得一提的是要事第一，英文书名First Thing
First，的中文翻译并不能很到地反映原著的精髓，我写这么一篇读书笔记也有归纳整理逻辑混乱的中文翻译之意。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[《要事第一》乱七八糟的笔记（一）]]></title>
    <link href="http://shawnLeeZX.github.io/blog/2013/12/09/yao-shi-di-yi-luan-qi-ba-zao-de-bi-ji-yi/"/>
    <updated>2013-12-09T13:56:00+08:00</updated>
    <id>http://shawnLeeZX.github.io/blog/2013/12/09/yao-shi-di-yi-luan-qi-ba-zao-de-bi-ji-yi</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="section">引言</h1>

<p>你永远会找到新的事情做，你的时间是永远不够用的。然而你如何去找到内心的平和，去做到你所能做到的最好。</p>

<p>写这一段话的时候，想起了从前的一个外教，虽然没有太多接触他的日常生活，但是从他身上能够看见大智慧所带来的内心的平和。从他身上我学到了很多东西。而他说这些都是从圣经里面学来的。唉，不信教啊。可惜不能和他再讨论了，回祖国了。</p>

<p>凡事无捷径，然而路就在脚下。这条路的基础是人类世世代代推崇的原则。有一点可以从这些智慧中借鉴的是，生活的意义不在于速度或者效率。做什么以及为何做远比做得快慢重要。</p>

<!-- more -->

<h2 id="section-1">章一</h2>

<ul>
  <li>“最好”的敌人恰恰是“好”。</li>
  <li>前三代时间管理方法在本质上是人缺乏理想，随波逐流。</li>
  <li>你不能对人强调效率</li>
</ul>

<h2 id="section-2">章二</h2>

<ul>
  <li>计划从重要性出发，而不是紧迫性或者刷成就感。这里的本质是价值观和智慧。</li>
</ul>

<p>在研讨会上，我们经常请人们说出自己采用不同模式处理事情的感受。谈到紧迫性，他们一般用“压垮了”，“筋疲力尽”，“没有完成”和“累坏了”等字眼。可谈到重要性时，他们用的是“有信心”，“完成了”，“正在进行”、“很有意义”以及“心平气和”等字眼。</p>

<h2 id="section-3">章三</h2>

<h3 id="section-4">人类的四大需要</h3>

<ul>
  <li>人类的四大需要：
    <ul>
      <li>生存</li>
      <li>关爱</li>
      <li>学习</li>
      <li>留下遗产</li>
    </ul>
  </li>
  <li>物质、社会、心智、精神，人人都会有这四个方面的需要。由于世界观的不同，所以不同的人有不同的价值观，从而对于这四个方面的需求所需要的比重不同，当人们花在这四个方面的事务的时间比例和他们心中对他们所分配的比例相匹配时，这应是书中所提到的和谐。</li>
</ul>

<h3 id="section-5">四大需要之间的平衡</h3>

<ul>
  <li>个人领导的优点之一。管理针对的是问题，而领导面向的是机遇。领导不是割裂机械地看问题——即将问题看成需要补救的破碎部分，而是将其作为一个相互依存的活生生的整体的一部分来对待，不仅研究问题本身，而且观察问题所处的环境，了解什么与它有关，什么能够影响它。——
你在组织自己来迎接未来，而不是让不预料的未来来迎接你。</li>
</ul>

<h3 id="section-6">心中之火</h3>

<ul>
  <li>这就是生活的真正乐趣……为自己所认为的伟大目标而奋斗……作为大自然的一份子而存在，而不是作为有着生老病死痛苦而怨天尤人的一捧狂热自私的黄土而存在</li>
</ul>

<blockquote>
  <p>最近我们搞了一个为期一周的以原则为中心的领导培训课程，期间有一个男子提出与我讨论交流。我们在游廊找了一个地方，俯瞰这一个美丽的湖泊和高尔夫球场，然后坐下。</p>

  <p>我打量着这名男子，很难想象他要跟我讨论什么问题。他给我印象颇深——年过五旬，是一家跨国公司的副总裁，有一个美满的家庭，在这个课程中他积极参与，似乎如饥似渴。</p>

  <p>他坦言，“随着本周课程的进展，我感到越来越不安。这种不安是从星期一晚上的联系开始的……”</p>

  <p>他接着给我谈了他的一些情况。他是在美国中西部的一个小镇上长大的，积极参加体育运动，是个好学生，在唱诗班担任男童歌手。上了大学后，他有积极参加很多俱乐部和其他活动。后来他有了一份很好的工作，接着结婚生子，出国旅游，得到提升，有了新家，又生了一个孩子，之后晋升为副总裁。我听着他的诉说，等着他的问题——一场将生活打乱的灾难一定使他的美好世界化为乌有。</p>

  <p>他最后说：“问题是我的生活非常美满——有一所好房子，一辆好车子，一份好工作，一种忙碌的生活。但是当你让我们对自己的生活进行深思，抓住最重要的东西时，却让我感到为难。”</p>

  <p>“我大半生，从少年到大学生再到一个青年，一直在参与某种活动。我想干一番事业，做出更有意义的奉献。”</p>

  <p>“当开始思考什么对我最重要时，我突然意识到，在过去的岁月里，那种感觉，那种目标感在某种程度已经丧失了。一种安全感让我停滞不前。我自己没有太大的变化。我没有教导孩子要与众不同。我基本上是透过乡村俱乐部的篱笆看着日子一天天溜走。”</p>

  <p>我很感兴趣地看着他，他的举止发生了变化。他说：“我已经决定同以前工作过的一个慈善机构重新建立联系。他们在帮助第三世界国家的人民方面做了令人难以置信的工作。我希望成为他们中的一员。”</p>

  <p>他的眼镜闪着光芒，话语中有一种目标感。他有了干劲。显而易见，他退休前最后几年以及退休后的生活质量——以及世界上很多人的生活质量——都将因他想作奉献而受到影响。</p>
</blockquote>

<h3 id="section-7">原则</h3>

<ul>
  <li>机械的、割裂开来的社会使我们处在一个不断变化的万花筒中，因此我们抓住惯例、结构和制度来获得对生活的预感。慢慢地，挑战使他们销声匿迹。这就是人的失败、机构的失败——甚至是家庭的失败，在家庭中父母无法适应孩子们所面临的现实，孩子们所面临的现实跟父母成长过程中面临的现实大不一样。<br />
原则的力量在于它们是普遍不变的永恒真理。如果我们依据原则取生活，取理解生活，我们就能很快适应；我们可以用之四海。</li>
</ul>

<h3 id="section-8">原则的自然规律性</h3>

<ul>
  <li>
    <p>大自然是和谐平衡的。我们不能打破她的平衡，因为我们指导因果规律是千真万确、残酷无情的自然规律；但是作为国家和个人，我们却未能发现自己的平衡，因为我们尚未认识到这一规律不仅适用于自然界，而且同样无情地适用于人类生活和社会——即种瓜必定得瓜，种豆必定得豆。</p>
  </li>
  <li>
    <p>但是当我们孤立无助和因需要得不到满足而痛苦不堪时，我们不愿意让敝人劝说我们要自己奋斗、要值得信任。我们更容易相信性快感短暂的幻觉，相信外表和性格会赢得好感的说法，相信只要拨深夜电视上出现的900号码就有人亲昵地跟我们聊天。获得一点爱比成为一个有爱心的人更容易。而且我们的文化——音乐、书籍、广告、电影和电视节目中充斥着幻想。——
精辟，生活中充满的各种幻想非真实，比如郭敬明给少年的，少女系列电影给青年的。</p>
  </li>
</ul>

<h3 id="section-9">人类四大天赋的潜能</h3>

<ul>
  <li>在刺激和反应之间，存在一个空间。那个空间是我们决定做出反应的能力。我们的反应蕴含着我们的成长和自由。</li>
</ul>

<h3 id="section-10">如何开发自己的潜能</h3>

<h4 id="section-11">自我意识</h4>
<ol>
  <li>我能对自己的想法和感觉进行反思、审视并加以改变吗？</li>
  <li>我认识到自己的基本模式以其对自己态度、行为以及生活质量的影响吗？</li>
  <li>我意识到自己的生物、心理和社会脚本与我自己内心想法之间的差异吗？</li>
  <li>当别人对我——或者对我所做的事情——不同于我对自己的看法，我能对照个人的自知之明来思考这个反馈并从中吸取教训吗？</li>
</ol>

<h4 id="section-12">良知</h4>
<ol>
  <li>我是否对于自己应该做什么不应该做什么感到有种内心的激励？</li>
  <li>我感觉到“社会良知”和个人主见之间的差别吗？</li>
  <li>我内心感觉到诸如诚实和可信赖等真北原则的存在吗？</li>
  <li>我意识到证实了原则存在的人类经验模式吗？</li>
</ol>

<h4 id="section-13">独立意志</h4>
<ol>
  <li>我对自己能像他人一样承诺守信吗？</li>
  <li>我有能力按内心需要采取行动吗，即是这意味要逆流而上？</li>
  <li>我有能力制定并实现自己一生的重要目标吗？</li>
  <li>我能是自己的情绪服从于承诺吗？</li>
</ol>

<h4 id="section-14">创造性想象力</h4>
<ol>
  <li>我规划未来吗？</li>
  <li>我设想自己未来的生活吗？</li>
  <li>我利用想象帮助确立和实现自己的目标吗？</li>
  <li>我在各种各样的情况下寻找具有创造性的新途径来解决问题并重视他人的不同意见吗？</li>
</ol>

<h3 id="section-15">开发潜能的方法论</h3>
<ul>
  <li>通过个人日志来培养自由意识</li>
  <li>通过学习、聆听和反应来培养良知——看书，聆听别人的盈利，并取尝试可能正确的东西。</li>
  <li>通过做出陈诺并遵守陈诺来培养独立意志。</li>
  <li>通过设想开发创造性想象力</li>
</ul>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[美国梦是什么]]></title>
    <link href="http://shawnLeeZX.github.io/blog/2013/11/04/american-dream/"/>
    <updated>2013-11-04T07:53:00+08:00</updated>
    <id>http://shawnLeeZX.github.io/blog/2013/11/04/american-dream</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>暂时，这里搜集了关于美国梦的各种人的各种诠释。</p>

<!-- more -->

<ol>
  <li>
    <p>一直以来，我对美国梦都只有一个很模糊的概念，直到看到《了不起的盖茨比》
葬礼上，盖茨比的父亲小心保管的那张少年盖茨比认真执行的日程表（本片中
也没有出现盖茨比的亲生父亲，我认为是又一巨大缺失），我才突然领悟到，
所谓美国梦，就是只要你努力，你就可以过得更好。自诩为上帝之子的盖茨比，
坚信自己命里有非凡的安排。当他第一次吻上黄金女郎戴西的唇，生命中所有
与美好相关的想象都凝结成了最具体的象征。只要明天跑得更快一点，把胳膊
伸得更远一点，总有一天，总有一天可以触碰得到彼岸那盏荧荧绿光。盖茨比
是愚者中的愚者，也是勇士中的勇士。就像钟晓阳《最爱》的歌词那般，一生
只爱一个人，一世只怀一种愁。自古空余恨的是他，千金换一笑的也是他。他
是真正以梦为马一路披荆斩棘的人，他当然了不起。——
<a href="http://movie.douban.com/review/6006827/">关于盖茨比的一切</a></p>
  </li>
  <li>
    <p>回到最初的问题：“美国梦到底是什么？”老罗斯福总统1910年在巴黎发表了题
为《共和国的公民》的演讲，在文中他说：“重要的从不是那些在一旁指手画
脚的人，不是那些对别人的失败评头论足的人，更不是那些指责别人如何可以
做得更好的人。荣耀属于那些真正站在竞技场里打拼的人：他们满面灰尘，浸
透着汗渍和血迹；他们英勇无畏；他们一遍又一遍地犯错跌倒，因为这路上一
定伴随着打击，即便如此他们依然奋力向前做到了；他们理解自己执着和专注；
他们献身于崇高的事业；在最好的情况下，他们最终品尝了伟大的胜利和成就；
在最坏的情况下，即使他们失败了，至少他们也很伟大地倒下，因为那些自始
至终从不知道胜利或者失败的冷漠和胆怯的灵魂远远不能与他们相提并论”。
两百多年来，一代代的移民来到这里，就是为了摆脱过去的旧世界。路过纽约
港的自由女神像旁，旧金山的金门大桥下，在洛杉矶的长滩港上，所有来到这
里在这里生活的人们都相信不管自己出身如何贫寒卑贱，只要凭借自己的勤劳
奋斗和不懈追求，总有一天我们总会得到我们觉得自己应该得到的一切：财富、
地位、尊重、爱情。每个生活在这里的人都像盖茨比一样，“信奉那盏绿灯，
那个一年年离我们渐渐远去的完美未来。我们从前抓不到他，不过不要紧：明
天我们会跑得更快，手伸得更远，总有那么一个早上，我们奋力向前，逆水行
舟，不断地被推向过去”。——
<a href="http://movie.douban.com/review/5946428/">盛世挽歌：盖茨比和咆哮的二十年代</a></p>
  </li>
</ol>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
