<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Culture | SHAWN LEE]]></title>
  <link href="http://shawnLeeZX.github.io/blog/categories/culture/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://shawnLeeZX.github.io/"/>
  <updated>2016-01-07T22:13:00+08:00</updated>
  <id>http://shawnLeeZX.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Shawn]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[士与中国文化摘记]]></title>
    <link href="http://shawnLeeZX.github.io/blog/2014/08/09/shi-yu-zhong-guo-wen-hua-zhai-ji/"/>
    <updated>2014-08-09T22:22:00+08:00</updated>
    <id>http://shawnLeeZX.github.io/blog/2014/08/09/shi-yu-zhong-guo-wen-hua-zhai-ji</id>
    <content type="html"><![CDATA[<ol>
  <li>
    <p>故士穷不失义，达不离道。穷不失义，故士得己焉；达不离道，故民不失望焉。
古之人，得志，泽加于民；不得志，修身见于世。穷则独善其身，达则兼善天
下。——《尽心》上</p>
  </li>
  <li>
    <p>礼起于何也？曰:人生而有欲，欲而不得，则不能无求，求而无度量分界，则
不能无争。争则乱，乱则穷。先王恶其乱也，故制礼义以分之，以养人之欲，
给人之求。使欲必不穷乎物，物必不屈于欲，两者相持而长，是礼之所起也。</p>
  </li>
</ol>

<!-- more -->

<ol>
  <li>
    <p>学于圣人，斯为圣人。圣人之“道”源出于百姓的人伦日用。</p>
  </li>
  <li>
    <p>礼乐所由起，百年积德而可后兴也。——《汉书·叔孙通传》</p>
  </li>
  <li>
    <p>原始儒教不尚“空言”，但求“见之行事”。孔子所讲的都是一些当时人人可以懂
得的人生大道理。儒教当然也有它的的系统，但是至少从中国人的观点看，其
中自然的脉络似乎多于人为的建构。“夫子之言性与天道，不可得而闻”，所以
儒教不求“最后之因”，不问“第一原理”。孔子也许对“性与天道”都有自己的深
刻了解，但那也是“但可自洽悦，不堪持赠君”。孔子所始终关心的则在天下是
有道还是无道。他把变无道为有道的责任首先加于“士”的身上，这便是所谓
“士志于道”。他把变无道为有道的责任首先加于“士”的身上，这便是所谓“士
志于道”。总之，原始儒教要求“士”根据人人共见共喻的大道理，努力将我们
的世界改得更好一点。天下愈是无道、愈是昏暗，“士”的改造世界的责任也愈
大。的改造世界的责任也愈大。马克思说:“哲学家从来都在以各种方式来解释
世界；但真正的关键是改变它。”这个名言也许适用于西方史上的哲学家，但
是对于中国史上的“士”而言，则适得其反。如果我们从西方的观点来批评中国
思想，特别是儒家，我们可以说儒家的最大缺点正在于对世界的解释工作做得
不够，特别是逻辑系统严整的解释。但是对于人的世界而言，解释永远落后着
的。等到哲学家把世界解释清楚了，这世界早已变了。黑格尔认为只有在真实
世界已衰落的时候，哲学才会开始，大概指着这种“落后着”的情况而言。中国
的“士”则不能坐视世界的衰落而无动于衷，他们无论在平时或在乱世，都不能
忘情于怎样变无道为有道。汉代儒教的最大功效便是在于塑造了第一批这样的
“士”。循吏则代表了其中比较独特的一型。顾炎武《日知录》卷十七“两汉风
俗”条说：<br />
汉自孝武表章六经之后，师儒盛而大义未明，故新莽居摄，颂德献符者便于天
下。光武有鉴于此，故尊崇节义，敦厉名实，所常用者莫非经明行修之人，而
风俗为之一变。至其末造，朝政昏浊，国事日非，而党锢之流，独行之辈，依
人蹈义，舍命不渝，风雨如晦，鸡鸣不已。三代以下，风俗之美，无尚于东京
者。故范哗之论，以为桓、灵之间，君道秕僻，朝纲日陵，国隙屡启。故自中
智以下靡不审其崩离，而权强之臣，息其阙盗之谋，豪俊之夫屈于鄙之议，所
以倾而未颠，决而未溃，皆仁人君子心力之为。可谓知言者矣。<br />
亭林对汉代儒教兴起的解释未必恰当。且其言复别有所感，这里都毋须深究。
不过他对于东汉“士”的精神则把握得非常深刻。他引用《诗经》“风雨如晦，
鸡鸣不已”以象征儒教熏陶下的中国的“士”，尤其传神。这使我们联想到黑格
尔在《权利哲学》序中对西方哲学所作的象征性的刻划。他的话如果仿照《诗
经》体翻译成中文，大概可以说是“暮色既晦，夜鹰展翼”。(The owl of
Minerva spreads its wings only with falling of the dusk.)这两个象征
的对比生动地显示中西文化的不同风格。</p>
  </li>
  <li>
    <p>范、朱的“做事”自然不是指生产劳动。但儒家自孟子以来便强调社会分工，
所以只需所做的是对全社会有益之事，而且取予相称，则接收奉养自无可愧。
这和清教徒的分工论和工作观依然是很近似的。清教徒认为人都是必须工作，
必须有“常业”（“fixed calling”），然而不是所有的人都从事同一种行业。
因此富人也可以提供其他更有用的服务以代替体力劳动，只要他为上帝而努
力“做事”就行了。我们只要把“上帝”换成“天理”，便可发现新儒家的社会伦
理有很多都和清教若合符节。例如上面所指出的不可浪费光阴，不可说闲话，
问闲事，不可懒惰，要夙兴夜寐等等恰好也是韦伯所特别强调的清教伦理中
的要项。其最大不同之处仅在超越的根据上面。</p>
  </li>
  <li>
    <p>新儒家由相当于“一日不作，一日不食”的伦理观念。范仲淹曾说：吾遇夜就寝，
即自计一日食饮奉养之费，及所为之事。果自奉之费及所为之事相称，则鼾鼻
熟寐；或不然，则终夕不能安眠，明日必求所以称之者。——　（《邵氏
闻见后录》）</p>
  </li>
</ol>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
