<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Economics | SHAWN LEE]]></title>
  <link href="http://shawnLeeZX.github.io/blog/categories/economics/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://shawnLeeZX.github.io/"/>
  <updated>2015-10-18T13:01:57+08:00</updated>
  <id>http://shawnLeeZX.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Shawn]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[为什么中国一定要把出口赚的钱来买美国国债]]></title>
    <link href="http://shawnLeeZX.github.io/blog/2013/09/24/wei-shi-yao-zhong-guo-yi-ding-yao-ba-chu-kou-zhuan-de-qian-lai-mai-mei-guo-guo-zhai/"/>
    <updated>2013-09-24T21:55:00+08:00</updated>
    <id>http://shawnLeeZX.github.io/blog/2013/09/24/wei-shi-yao-zhong-guo-yi-ding-yao-ba-chu-kou-zhuan-de-qian-lai-mai-mei-guo-guo-zhai</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>今天去open house，遇到一个学经济的师兄，很是请教了如题目的问题。此时脑
子里都是这些东西，看不进去代码，就写一写理解吧。</p>

<!-- more -->

<p>大概三年前看一本书——《China Fragile Superpower》，书里讲中国和美国是一
种略病态的相互依赖关系。中国购买了美国的大量国债，美国的经济依赖这些国
债（同时也包括外包等的依赖），而中国的经济发展要依赖美国，无论是投资还
是产品出口。但是一点很不理解的是书里讲中国不得不买，而且必须继续买美国
国债。继续买美国国债比较好理解，中国已经购买了大量的美国国债，而大量抛
出美国国债会导致美国国债贬值，同样对持有大量美国国债的中国造成损失。有
点像被套住了。</p>

<p>但是为什么中国最初不得不买美国国债这一问题却一直不解？</p>

<p>前几天又翻了下这本书，今天正好遇到了个懂的人，有些理解，这里打个比方来
写一下。</p>

<p>世界上有很多个家族，其中唐家和山姆家两家人是很重要的组成部分，这两家人
都比较多，因此在家里唐家用龟甲互相之间来买东西，山姆家用贝壳互相之间来
买东西。在两家之间，唐家卖给山姆家的东西比较多，所以攒了很多的贝壳。而
唐家国内的土特产以及需求是一定量的，这么多龟甲已经够用了，如果把贝壳无
限制换成龟甲放在唐家里用，那么唐家内部龟甲就不值钱了。所以贝壳都砸在了
唐家的族长手里。然而唐家的族长又是个很保守的人，不打算把钱拿出取在山姆
家或者其他家族那里取投资，不求有功，但求无过。正好，家大业大的山姆家家
里面经济状况不好，找唐家借钱，说今天借你多少多少钱，然后几年后还你多少
多少。因为山姆家是这些家族之间很有分量的家族，借的钱一般还得起。所以唐
家的族长就觉得与其让钱砸在手里还不如买些国债，赚些利息。于是就开始买山
姆家的国债。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[对金融的理解-同时为未来再读此类书作铺垫]]></title>
    <link href="http://shawnLeeZX.github.io/blog/2013/08/09/dui-jin-rong-de-li-jie-tong-shi-wei-wei-lai-zai-du-ci-lei-shu-zuo-pu-dian/"/>
    <updated>2013-08-09T10:48:00+08:00</updated>
    <id>http://shawnLeeZX.github.io/blog/2013/08/09/dui-jin-rong-de-li-jie-tong-shi-wei-wei-lai-zai-du-ci-lei-shu-zuo-pu-dian</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>最初对于金融的概念是阅读王石的《道路与梦想——我与万科二十年》，在该书中，
万科在成长中利用股票进行融资，从而得到进行发展的资金的过程让我第一次认
识到什么是金融，以及其在现代社会中能够起到的促进作用。当然，这本书中还
有很多其他令我启发的内容，这里一切向主题靠拢。</p>

<p>我所理解的金融：在民间有大量的闲散资金，其散落在百姓中间所能起到的作用
有限，而金融则通过股票、证券，甚至国家通过国债进行资金募集，使得资本能
够得到利用，进行进一步创造价值。同时，价值的创造是有风险的，当公司通过
股票募集的资金打了水漂之后，这些闲散资金自然回收不回来。</p>

<p>上边的理解可能比较像风投，也不会太准确，只是现阶段我理解的为何金融能够
作为一股促进社会发展的力量。</p>

<p>但是在这本书之后，还有许多我没有弄明白，可能用一个词来讲就是，何为投机？</p>

<!-- more -->

<p>《道路》一书是大概一年之前读的了，我没打算研究金融，计算机还是菜鸟，哪
有时间研究这些。</p>

<p>接着读这本《伟大的博弈》是前一阵听某教授讲道，在未来，现在中国培养的金
融专业的学生都是不合格的，同时未来在高层的管理人员中会出现超过百万的人
才空缺（美国），而造成这一切的原因是因为大数据的出现——子不语评论，仅尽
量原文转述。</p>

<p>所以又引起了对这些内容的一些兴趣，空闲之余，看看此书。并未通读，仅仅简
单阅至近19世纪完结，便觉以自己现在的金融知识以及历史认知并不能够进一步
达到更深的理解，于是暂且停止阅读。看完前面这一部分，新的收获如下：</p>

<p>一切以纯利益目的的金融玩家能够盈利（或者投机）的原因在市场的不完美，所
以有空子钻。这些空子可能是时间差、规则漏洞、信息不对等。</p>

<p>这些也不是原创，因萦绕在脑海间应该是从前从哪里听到的，只是现在才比较理解。</p>

<p>至于再细节，就不是我这个菜鸟所能够，也不想研究的了。</p>

<p>用《浪潮之巅》中的某句话结尾（大意，可能和原话相差甚远，未去翻阅原
书。。。因为没有书了）：</p>

<p>“我对于风险投资的敬意要远远大于华尔街上的投机家，这些风险投资才是真正价
值的创造者，而投机家只是追逐利益的ＸＸ。</p>

<p>金融，暂时于此止步。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
